蘋論︰順應民意還是強姦民意？

蘋論︰順應民意還是強姦民意？ - 李平

專欄專論

十三屆全國人大一次會議昨日開幕，中國總理李克強所發表的政府工作報告只是例行公事，吸引力遠不及修憲問題。人大會議一向有橡皮圖章之稱，最後表決時高票甚至全票通過中共中央的修憲決定也不會令人感到意外，但宣稱廢除國家主席任期限制是廣大黨員幹部群眾「一致呼籲」，儼然黃袍加身是順應民意，並戴上「人民領袖」的高帽，實質是強姦民意。歷史將再證明，領袖越偉大，人民越渺小，偉大領袖既是人道災難的製造者，也會因人道災難而終結統治。

修憲載入權鬥贏家戰績

十二屆全國人大副委員長王晨昨日就憲法修正草案向人大會議說明時表示，早在去年9月，習近平就主持政治局會議，決定啟動修憲。而官方新華社當時報道，9月18日政治局會議討論了十九大政治報告、黨章修正案、中紀委工作報告、政治局執行八項規定情況的報告，「還研究了其他事項」。在中共和習近平眼中，修憲是微不足道的其他事項之一，與海內外目前高漲的反對聲浪形成鮮明的對比。

修憲的內容、過程一直屬於黨的機密，即使中共十九屆二中全會通過修憲建議後，也隱藏了一個月才公佈。由此可見，中共高層圍繞修憲問題的權鬥是外弛內張，王晨所謂幹部群眾「一致呼籲」，無非是自欺欺人。不過，中國憲法只是一部黨憲，是中共黨章的延伸。憲法既沒有保障人民的民主、自由權利，也沒有保障人民對官員的監督權，新成立的國家監察委員會，也只是中紀委權力的延伸和國家化。

海外有異議人士抗議時打出「保衞憲法」的口號，似乎忘記了原有的憲法或是修正後的憲法，都是黨憲的事實，如果因今次修憲而反習不反共，未免混淆主次，反而只會為習近平反擊政敵提供多一個藉口：看，國外敵對勢力反對修憲，敵人反對的我們就要擁護。

中國近年的修憲，無非是要載入權鬥贏家的戰績。鄧小平思想、三個代表重要思想載入憲法，證明鄧小平、江澤民鬥贏了，胡錦濤卸任前未能修憲加入科學發展觀，要等今次搭習近平思想的順風車入憲，說明他們結盟鬥贏了江派，連江澤民原本在軍隊的代言人、解放軍總政治部前副主任賈廷安昨日也公開撐修憲。

中共虛怯嚴打指桑罵槐

中共修憲對中國內政外交當然有影響，也會波及民生、台港政策，但真正受到重大影響的是中共的權力結構和權貴集團的利益分配。因此，李克強的政府工作報告才會被泠落，受矚目程度甚至不及中紀委前書記王岐山的復出。從中共十九屆三中全會，到今次人大會議，領導人出場的方式，已不是過往總書記與眾常委同時排隊出場，而是習近平一馬當先，其他常委要等他入座後才進場。官方網站的專題，再也看不到習近平、李克強並列的標題，而是先有「人民領袖在兩會」，後有眾常委的消息。

中共為了塑造偉大領袖的形象，一面強調修憲得到解放軍、武警擁護，一面大舉營造民意一致支持修憲的假象，但一如近年流傳甚廣的一句話：領袖越偉大，人民越渺小。湖北武漢有異見人士在生日宴會上拉板凳做騎馬遊戲，並高叫「倒車，請注意」，結果被公安帶走。「知乎」網站因有網民討論「公交車司機疲勞駕駛不換班，乘客怎麽辦」，其App被罰停用7日。民眾只要被視為指桑罵槐，或借古諷今，就會遭到嚴厲打擊，這既反映人民面對一黨專政時的渺小和無奈，也反映中共強姦民意的虛怯。

李平
周一至周六刊出